\chapter*{Resumen}
\markboth{RESUMEN}{RESUMEN}
%\PARstart 

 \begin{flafont}
 	
 	A lo largo de los últimos años, coincidiendo con el \textit{boom} de las nuevas tecnologías de información, el número de dispositivos consumidores de energía ha ido creciendo de forma exponencial. Esto conlleva que el consumo energético haya incrementado siguiendo la misma tendencia, alcanzando en áreas residenciales y comerciales el 40\% de la energía total consumida en todo el mundo. Además, el consumo eléctrico de los equipamientos de oficina supone más del 15\% del total consumido en una oficina. Este aumento implica un incremento de las emisiones de dióxido de carbono, lo que supone un gran desequilibrio en la sostenibilidad del planeta que habitamos.
 	
 	Por una parte, existe el problema del ineficiente diseño de los dispositivos en cuanto a energía se refiere. Y por otra parte, el uso inadecuado de los mismos, ya sea por dejadez, confort o desconocimiento. Este último problema, se acrecienta cuando se trata de dispositivos de uso colectivo, especialmente los que disponen del modo \textit{Standby}. Algunos ejemplos de este tipo de objetos son las cafeteras, las impresoras, los proyectores o los sistemas de iluminación. En la mayoría de los casos, los usuarios carecen de toda la información necesaria para hacer un uso eficiente de estos objetos de uso colectivo. 
 	
 	\clearpage
 	
	Por lo tanto, esta tesis doctoral pretende mejorar la eficiencia energética de este tipo de dispositivos, dotando a los mismos de la capacidad de:
 	
 	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
 		\item aprender automáticamente un modelo eficiente de funcionamiento (a través de un nuevo modo \textit{Ecoaware}) y ,
 		\item comunicarse, de forma que puedan compartir entre ellos sus modos de funcionamiento, posibilitando un aprendizaje más rápido --- disminución del problema de arranque en frío --- (a través de un nuevo modo \textit{Cooperative}). 
 	\end{enumerate}
 	
 	Para ello se ha desarrollado un experimento de 12 meses de duración con 11 máquinas de café, que es el dispositivo que se ha utilizado como caso de uso. A lo largo de este tiempo, gracias a un módulo de captura de datos instalado en las propias cafeteras, éstas han estado recogiendo datos que luego han permitido calcular el consumo energético de los nuevos modos de funcionamiento propuestos. Estos cálculos demuestran que el uso del modo \textit{Ecoaware} reduce el consumo energético de los dispositivos, mientras que también hacen prever que el uso del modo \textit{Cooperative} sigue la misma línea.
 	
 	
 \end{flafont}





